== Udemy Lectureまとめ
== セクション1: Linuxの基礎知識
=== 1 Linuxの基礎知識
----
OSの役割メモリ管理
1.ディスク管理
2.ハードウェアからの情報をアプリケーションに受け渡す	
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903124122.png?changed=1535946085[Linuxとは300,300]
----
シェルとカーネル
    -ターミナルから入力をすると、一旦外側のshell にデータが送られる。
    -Shellを介してディスプレイ等に出力される。
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903124244.png?changed=1535946167[シェルとカーネル300,300]
---- 
Linuxの特徴
    -マルチタスク（複数のアプリケーションを同時に実効できる） 
    -マルチユーザー（複数のユーザーが同時にログインして作業できる）
----
=== 3 Linuxのディストリビューション
----
ディストリビューション＝Linuxの配布パッケージ
配布パッケージ
    -カーネル
    -ユーティリティ（設定ツール）
    -アプリケーション（ウェブブラウザ、メールソフト等）
このレクチャーでは、以下について学ぶ
    -RedHat (CentOS) 
    -Debian (Ubuntu)
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903123854.png[ディストロ500,500]

== セクション2:学習環境の構築
=== 4 Linuxのインストール
----
ネイティブ型
    -LinuxをHDD/SSDに直接インストールする
    例）CD-ROMやUSBメモリからインストール
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903124419.png?changed=1535946262[ネイティブ型300,300]
---- 
仮想化
1.アプリケーション方式
    -通常のOSに仮想化ソフトウェアを入れその上にインストール 
    -> VMware, Parallels, VirtualBox等
    -ホストOS起動　->　ホストOS上で仮想化ソフトウェア起動　->　仮想化ソフトウェア上でLinux起動
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903123850.png[アプリケーション方式]
----
2.ハイパーバイザ方式
    -仮想化用カーネル上で動作 
    -Vmware ESXi, Hyper-V 
    -VPS, AWSなどはこのタイプ 
    -主にコマンドラインのみで操作
    -ハードウェア起動　->　ハイパーバイザ（仮想化専用カーネル）起動　->　ハイパーバイザ上でLinux起動
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903124632.png?changed=1535946394[ハイパーバイザ方式]

=== 5-7 VirtualBoxインストール
* 環境：windows10
* VirtualBoxインストール手順
. link:www.virtualbox.org[Virtualboxのサイト]へ行く
. Download VirtualBox5.2をクリック
. Windows hostsをクリック（自身の環境によって変化あり）
. インストール（設定は全てデフォルトでよい) +
    【注意】普通にインストールしようとすると、パスワードと管理者の名前が求められる。 +
    ->ダウンロードフォルダでVirtualBoxファイルを右クリックして、 「管理者として実行」をクリック。
. インストール完了

* BIOS設定手順
. BIOS設定画面を起動する
https://freesoft.tvbok.com/win10/access_uefi_bios_setup.html[参考]
. 以下の流れでクリックする +
    トラブルシューティング -> 詳細オプション -> UEFIファームウェアの設定 -> virtualization support（カーソルキーのみ）-> virtualization -> Enable Intel Virtualization Technologyにチェック +

=== 8-13 Ubuntuのインストール＆設定
* Ubuntuダウンロード手順 
. https://www.ubuntulinux.jp[ubuntuダウンロードページへ行く]
. 「Ubuntuのダウンロード」クリック
. 「日本語Remixイメージのダウンロード」クリック
. IOSイメージ、LTS版（long time support）の最新をクリック
    -> 2018/8/20時点では、Ubuntu 18.04 LTS

* Ubuntuインストール手順
. VirtualBox起動
. 「新規」をクリック
. 名前にubuntu18.04と入力。名前をタイプすると自動的に識別するため、「続ける」をクリック
. メモリサイズを3000MB程度に割り当てる
. 残りは全てデフォルトのまま先に進む
. VirtualBoxマネージャー画面から、ストレージ>光学ドライブ>ubuntuのデスクを選択
    -> 起動時にインストール用のCD-ROMがセットされた状態で仮想マシンが起動する

* Ubuntu設定
. VirtualBoxからUbuntu起動
. 「ubuntuをインストール」をクリック
. 「ディスクを削除してubuntuをインストール」をクリック
. 地域・キーボードレイアウトを選択
    -> AccentureパソコンはUS配列キーボードなので注意
. 名前等必要な情報を入力
. インストール終了

* ログオフ・シャットダウン
** ubuntuデスクトップ上右上のプルダウンから選択可能

* Guest Additions追加（画面サイズを調整するため）
. Ubuntuデスクトップ上デバイス > Guest Additions CDイメージの挿入
. 「実行する」をクリックし、パスワード入力 +
    -> パスワードの入力が求められない場合、何か不具合があった可能性があるので、デバイス＞光学ドライブ＞仮想ドライブからディスクを除去　を選択し、再度1からやり直す
. press return to close this windowが表示されたら、エンターキーを押す
. 反映のため再起動

* Ubuntuのネットワーク設定
** Host OSからubuntuにリモートアクセスできるように設定
. Ubuntuデスクトップ上右下から、ネットワーク設定をクリック
. NATをブリッジアダプターへ変更し、OKをクリック
. 端末を立ち上げ、ip addressを入力し、IPアドレスを確認
. Windowsのターミナルが機能しないため、Tera Termをインストール
https://forest.watch.impress.co.jp/library/software/utf8teraterm/[TeraTerm参考]
. Tera Term上で、 $ping ubuntuのIPアドレス　を入力
. 接続を確認したら、ctrlCでエスケープ

* SSHサーバのインストール
** Host OSからSSHを使用してubuntuにアクセスする
. ubuntuターミナル上で、$sudo apt-get install openssh-serverを入力
. Tera Term上で、$ssh -l ユーザ名 ubuntuIPアドレスを入力

=== 14-17 CentOSのインストールと設定
* CentOSダウンロード
. https://www.centos.org[CentOSダウンロードページへ行く]
. Get CentOS nowクリック
. DVD ISOクリック
. http://ftp.iij.ad.jp/pub/linux/centos/7/isos/x86_64/CentOS-7-x86_64-DVD-1804.iso　をクリックし、ダウンロード

* CentOSインストール
. VirtualBox起動
. 「新規」をクリック
. 名前にCentOS7と入力。名前をタイプすると自動的に識別するため、「続ける」をクリック
. メモリサイズを2000MB程度に割り当てる
. 残りは全てデフォルトで進める
. VirtualBoxマネージャー画面から、ストレージ>光学ドライブ>CentOSのデスクを選択

* CentOS設定
. 言語設定
. ソフトウェアの選択 >サーバー（GUI使用）
. インストール先＞自動パテーション
. ネットワークとホスト名＞イーサネットをオン
.　ルートパスワード、ユーザ名設定
. インストール完了

* Guest Additionsのインストール
** ubuntu時と同様

=== 18 GUIとCUI
----
GUI: グラフィカルユーザインタフェース 
CUI: コマンドライン
    -サーバーの前にいない時、遠隔地からのメンテナンスにはCUIを使う
ctrl alt f6でコマンドラインのみのインタフェースになる
----
== セクション3:GNUとUnixのコマンド（Linuxの基本操作）
=== 19 コマンドライン操作
----
用語
    -コマンドプロンプト：＄のこと（特権ユーザは＃になる）
    -ディレクトリ：フォルダみたいな階層的にデータを管理しているもの

オプションの種類
    -UNIX98 (ls -laのようにハイフン１つ） 
    -BSD （ps ax　のようにハイフンをつけず、複数のオプションを指定する） 
    -GNU（ls --helpのようにハイフン２つ） 
----
=== 20　ファイルとディレクトリ（GUI）
----
-デスクトップ上の左端にあるファイルのアイコンをクリックすると、GUIでファイルを確認できる
-パス：etc/apm/resume.dのような格納先を示すもの
----
=== 21 Linuxのディレクトリ構成とコマンドライン操作
----
ディレクトリの説明 
    -bin : 標準でlinuxに入っているコマンドが格納
    -boot :起動用のイメージが格納 
    -cdrom: cdromを使用する場合に、ファイルとして使用できるようにするためにこのディレクトリに関連付けされる 
        -関連付けすることを、mount 
        -関連付けを解消することを unmountという 
    -dev :ハードディスクなど様々なデバイスをファイルとして認識
    -etc :ネットワークや時刻等様々な設定ファイル 
    -home: ユーザーごとのホームディレクトリ（ログインしたときに割り当てられるもの） 
    -lib : 様々なライブラリ 
    -media :音声やムービーなどのメディアファイル 
    -mnt : 外部のものをマウントするときに使うディレクトリ 
    -opt : オプショナル　追加のパッケージ（guest additions等） 
    -proc: プロセスの情報を格納 
    -root: ルートの特権ユーザーのホームディレクトリ 
    -run: リモートでファイルを同期するなどのプロセスの管理を行うファイル 
    -sbin: システムのバイナリー　システム管理者が使うコマンドが格納されている 
    -sys: ファームウェアのデータ、カーネル等のデータ 
    -usr:ユーザーのデータ　様々なアプリケーションのデータ、実行ファイル 
    -var: ヴァリアブル　可変データが格納されている
----
=== 23相対パスと絶対パス
----
絶対パス
    -ルートディレクトリからのパスを全て入力
    例）/usr/local/bin***
相対パス
    -カレントディレクトリからの相対的な位置関係を指定
    例） ./ （現在のディレクトリ）
----
=== 23シェルの操作
----
 bash(bourne again shell)を使う
    -lsで表示したときの青字はディレクトリ、白字はファイル
    -コマンドリスト参照
----
=== 24シェル変数
----
変数への値の代入
    例）$INFILE=”infile.txt”
    ->INFILEという変数に、infile.txtをいれた（セットという）
    unsetで変数を外せる

変数の値の表示
    -echo “$INFILE”で、INFILE変数の値を表示

クオテーション(‘,”)の違い
    -ダブルクオテーション（“　”）だと、中身が展開される
    -シングルクオテーション（‘　’）だと、文字列として表示される
----
=== 25環境変数
----
環境変数
    $export　環境変数
    -他のシェルからも環境変数が使えるようになる

シェル変数
    その時使ってるシェルでのみ有効
    コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 26 viエディタ
----
-ファイルをエディットできる
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 27ファイル操作
----
-オプションを使用して、ファイルの詳細を表示できる
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 28ディレクトリの作成・削除
----
-コマンドを使用して、ディレクトリの作成・削除を行える
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 29ファイルのコピー
----
-コマンドを使用してファイルをコピーできる
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 30ファイルのコピー・移動・削除
----
-コマンドを使用してファイルの移動・削除を行える
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 31ファイルの検索
----
-findコマンドを使用してファイルを検索できる
----
=== 32ファイルの圧縮・アーカイブ
----
-アーカイブ：複数のファイルを１つのファイルにまとめる
-圧縮：アーカイブされたものを各拡張子を使用して圧縮する
-圧縮・アーカイブの種類
    -tar (アーカイブ)
    -gzip (=gunzip) tarと合わせて使用
    -bzip2 tarと合わせて使用
    -xz
    -cpio(バックアップ装置と一緒に使用)
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 33ファイルの圧縮・アーカイブ(gzip,bzip2コマンド)
----
-gzip, bzip2コマンドを使用してファイルを圧縮・解凍する
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 34ファイルの圧縮・アーカイブ(xz, cpioコマンド)
----
- xzコマンドを使用してファイルを圧縮・解凍する
- CPIOコマンド（バックアップ装置と一緒に使用）
    -コピーアウトモード
        CPIO形式でアーカイブを作成する
    -インサートモード
        CPIO形式のアーカイブを解凍
    -コピーパスモード
        コピーをパスするだけでアーカイブは作成しない
----
=== 35 Linuxのファイルシステムとリンク
----
-リンク: すでに存在するファイルに別の名前でアクセスする仕組み
    -ハードリンク
        ファイルに別の名前を付ける（同じiノードに異なる名前）
        ハードリンクを作成すると、片方のファイルを消しても別名のファイルは残る
    -シンボリックリンク
        ファイルに別の名前をつける（iノード番号を持たず、別名のみ管理）

ファイルシステム: ディスク上で「ファイルを管理する仕組み」
    -VFS(Virtual File System) 
        ->全ての異なるデバイスに対してファイルとしてアクセスできる
    -VFSが、ext4(ハードディスク), ISO(CD-ROM), VFAT(USBメモリ)と、iノードで関連づける
    -iノード:各デバイスのどの位置にデータがあるのかを記録している仕組み
    -iノードを使ってファイルへのアクセスを管理する
    -もとのファイルを消すとシンボリックリンクした別名ファイルも参照できなくなる
----
=== 36シンボリックリンクとハードリンク
----
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 37ストリーム、パイプ、リダイレクト
----
-ストリーム
    -入力：キーボード、プロセスを使用
    -ストリーム：データの流れ
    -出力：ディスプレイ、プロセスとして出力される
----
.標準入出力
[options="header"] 
|======================================================== 
|入出力（ファイル記述子）|役割
|標準入力 stdin (0)	|入力チャネル（デフォルトはキーボード） 
|標準出力 stdout (1)	|出力チャネル（デフォルトは画面に出力）
|標準エラー stderr (2)	|エラーを出力するチャネル（デフォルトは画面に出力）
|========================================================
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903134722.png?changed=1535950044[ストリーム300,300]
----
-リダイレクト
    -入力：キーボード 
    -ストリーム:データの流れ
    -出力：通常は標準出力のディスプレイに表示されるが、リダイレクトを使用することでファイルを出力することができる
-コマンドはコマンドリスト参照
----
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903134821.png?changed=1535950103[リダイレクト300,300]
----
-パイプ
    -2つのコマンドをつなぐ
    -出力されたデータを入力として、また別のデータを出力する
    例）cmd1 | cmd 2 　cmd1の標準出力をcmd2の標準入力に渡す

----
=== 38テキストストリーム,cutコマンド
----
-テキストストリーム：文字が流れてくるストリーム
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 39正規表現と検索

=== 40 プロセスの操作と制御
----
「ジョブ」と「プロセス＝タスク」
-ジョブ＝処理の塊　
-プロセス/タスク＝１つ１つの処理
    -「ls -l | more」はジョブ、「ls -l」-「more」はプロセス
    -プロセス番号（PID）が自動で割り当てられる
    -psコマンド、topコマンドで確認できる（コマンドはコマンドリスト参照）
----
=== 41 シグナルとkillコマンド
----
-コマンドはコマンドリスト参照
----
== セクション4:管理業務
=== 43 ユーザ・グループ管理
----
Linux: マルチタスク・マルチユーザ
    -ユーザアカウント（ログインIDに相当）
    -アプリケーションが使用するアカウント
    -上記のようなアカウント情報は、/etc/passwd に格納
    -パスワードは、/etc/shadowに格納
    
コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 44 passwdファイルの書式
----
例）root:x:0:0:root:/root:/bin/bash
アカウント名：パスワード（xだとshadow fileで保存してるってこと）：ユーザID：グループID:コメント欄：ホームディレクトリ：デフォルトのシェル
----
=== 45 パーミッションとオーナー
----
アクセス制御
    -ユーザとグループ　
        一般ユーザー・特権ユーザー(root)（すべてのプログラムを実行できる）
        グループ：複数ユーザーをまとめる
    -パーミッション
        アクセス権限許可設定

アクセス許可
    -読み込み許可(r)
    -書き込み許可(w)
    -実行許可(x)

書式
    -先頭：ファイルの場合　-　ディレクトリの場合　d
    -次の３つ：オーナー（所有者）の実行権限　rwx
    -次の３つ：同じグループに属している人の実行権限（2つ目の名前のやつ） rwx
    -次の３つ：other （グループでも所有者でもない）rwx

書式を数字で表す
    -rwx (111) 7
    -rw- (110) 6
    --w- (010) 4
    -r-x (101) 5
----
=== 46 chownとchmodコマンドを使ってみよう
----
-ユーザの変更、アクセス許可の付与を行える
-コマンドはコマンドリスト参照
----
=== 47　パッケージ管理システムの概要
----
パッケージファイル：DB,ウェブブラウザ等のアプリケーションのパッケージ
外部レポジトリ：上記のパッケージを配布しているサイト
    -直接ダウンロードする場合、dpkg/rpmを使用

フロントエンドツール（APT/YUM）:パッケージの取得、依存関係の解消
    -フロントエンドツールから外部レポジトリにアクセスして、パッケージを取得したりする
    -パッケージ情報のDBもフロントエンドツールから行う
---- 
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903134641.png[パッケージ管理300,300]
=== 48 Debian/Ubuntuのパッケージ導入
----
1. ダウンロード・インストールをコマンドラインで一括実行
    -apt-getコマンド
2. GUIツールでダウンロード・インストールを一括実行
    -ubuntuソフトウェアセンター（掲載されている場合のみ）
3. ダウンロード・インストールを独立して実行
    1. Debファイルをブラウザ/FTPクライアントなどでダウンロード
    2. dpkgコマンドでインストール

Google Chromeの場合
1.リポジトリを追加して、
    -apt-get install google-chrome-stable
2.ブラウザでファイルを取得して
    -dpkg -i google-chrome-stable_current_amd64.deb （debian系）

Debian系のパッケージ管理
dpkgパッケージファイル名のフォーマット
    パッケージ名_バージョン_リリース.アーキテクチャ.deb
    例）Google Chrome
    Google-chrome-stable_current_amd64.deg  (最新版はcurrent)

dpkgコマンドはコマンドリスト参照
----
=== 52-54 Google chromeをCentOSにインストール 
----
1. /etc/yum.repos.dの配下にgoogle.repoを作成 
2. yum update 
3. yum install google-chrome-stable 
    エラーリスト参照 
---- 
=== 55 共有ライブラリー 
----
gccコマンドで言語ファイルをバイナリーファイルにコンパイル 
作成されたa.outを $./a/outで実行 
lddコマンドで使用されているライブラリーを確認 
---- 
=== 56 ジョブスケジューリング 
----
crontabコマンド 
    -crontabを編集して実行するタイミングなどの変更が可能 
---- 
== セクション5:ファイルシステムの確認と管理 
=== 58 ファイルシステムの確認(dfコマンド) 
----
-df = disk free 
-コマンドリスト参照 
----
=== 59 ファイルシステムの確認(duコマンド) 
----
-du = disk usage 
-コマンドリスト参照 
----
=== 60-61 ファイルシステムの管理 
----
-fsckコマンド 
    -fumpe2fs 
    -debugfs 
    -tune2fs 
    -XFS管理ツール 
---- 
=== 62 ディスククォータ 
----
-クォータ = Linux上でユーザが使えるディスク領域を制御する仕組み 
    -リミット 
        -ハードリミット(制限) = 物理的に~GBまでしか使えない、などの制限を設けること 
        -ソフトリミット(制限) = ~GBになったら警告を表示する 
    -タイプ 
        -{ユーザ単位・グループ単位}x{ハード制限・ソフト制限} 
        -ユーザ単位・グループ単位にそれぞれハード・ソフトの制限を設けること  
        -猶予期間も設定可能(ソフト制限からハード制限までの間) 
    -クォータ先を指定->/etc/fstabにてuserquota/grooupquotaを指定してマウント 
-関連コマンドはコマンドリスト参照 
----
=== 63 FHSとファイル検索 
----
FHS = File Hierachy Standard 
    /bin /lib /dev /tmp /boot /usrなど 
    /usr/localには管理者が独自に入れたもの(インストールしたアプリなど)が入っている 
ファイル探査 
    find, locate, whereis, which, type 
    コマンドリスト参照 
----
== セクション7:シェル、スクリプト、データ管理 
=== 69 bash構成ファイルの読み込みフロー 
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903135206.png?changed=1535950329[bash]
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903135055.png[debian]
image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20180903/20180903135052.png[redhat]

=== 70シェルスクリプト 
----
-複数のコマンドを順次実行するプログラム 
    -例えばpwd->lsを一つのシェルスクリプトとして実行したいとき 
    -$ vi listfiles.sh 
            -#!/bin/bash 
            -# sample shell script fr listing files 
            -pwd 
            -ls 
    -$ bash listfiles.sh 
    -pwdとlsが一気に実行される 
=実行方法 
    -bashコマンドからシェルスクリプトを呼び出す 
    (実行権限を変更して、(chmod +x listfiles.sh など))$ ./listfiles.sh 
    - $ source listfiles.sh    
    listfiles.sh 
----
=== 72 ローカライズと国際化 
----
-国際化 Internationalization, I18N 
-地域化 Localization, L10N 
-多言語化 Multilingualization M17N 
    数字は文字の長さ 
locateコマンド 
    コマンドリスト参照 
----

